\subsubsection{Unified Modeling Language (UML)}
\label{section:concepts:uml}

Segundo \cite{fowler2004uml}, a UML\footnotemark \space é um conjunto de notações gráficas que ajudam no design e descrição de um sistema; o uso da UML é mais comum em sistemas orientados a objetos.

A criação do design de um sistema ajuda na implementação do mesmo, pois varias decisões já foram tomadas restando apenas desenvolver o sistema.  

\footnotetext{Para mais informações https://www.uml.org/}

Como mostrado na \figureref{image:concepts:uml:image:diagrams}, é possível usar elementos da UML associa-os de diferentes maneiras para formar diversos diagramas que podem representar não só aspectos estruturais de um sistema como também comportamentais, que representam os aspectos dinâmicos de um sistema.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/concepts/uml/uml-diagrams.png}
    \caption{Diagramas UML}
    \caption*{Fonte: \cite{unhelkar2017software}}
    \label{image:concepts:uml:image:diagrams}
\end{figure}
 
Como esse documento usa apenas o "Deployment Diagram" ou Diagram de Implantação, apenas este será explicado.

% \subsubsection{Diagrama de Implantação}
% \label{section:concepts:uml:deployment-diagram}
\paragraph{Diagrama de Implantação}\mbox{} \\

Segundo \cite{fowler2004uml}, o diagrama de implantação é uma diagrama que mostra o layout físico, ou seja, mostra onde cada software está rodando fisicamente.

Esse diagrama é composto pelos seguintes itens:

\begin{itemize}
    \item Nó, representado na \figureref{image:concepts:uml:deployment:node};
    \item Comunicação, representado na \figureref{image:concepts:uml:deployment:communication-link};
    \item Artefato, representado na \figureref{image:concepts:uml:deployment:artifact}.
\end{itemize}

Um nó pode ser usado para representar um dispositivo físico ou um ambiente de execução. A comunicação mostra como é realizada a comunicação entre os nós, normalmente usa-se os protocolos de comunicação. Para mostrar o arquivo executável do software usa-se um artefato.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{images/concepts/uml/node.png}
    \caption{Nó representando um dispositivo em um diagrama de implantação}
    \label{image:concepts:uml:deployment:node}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/concepts/uml/communication-link.png}
    \caption{Comunicação entre nós em um diagrama de implantação}
    \label{image:concepts:uml:deployment:communication-link}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{images/concepts/uml/artifact.png}
    \caption{Artefato em um diagrama de implantação}
    \label{image:concepts:uml:deployment:artifact}
\end{figure}

Na \figureref{image:concepts:uml:deployment:example}, tem um exemplo de um diagrama de implantação. Nesse exemplo pode-se ver um servidor com um banco de dados e dois arquivos executáveis: um xml e um jar. Também pode-se observar o lado do usuário e que a comunicação entre o usuário e o servidor é realizada usando o protocolo HTTP.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{images/concepts/uml/delpoyment-diagram.png}
    \caption{Diagrama de implantação}
    \caption*{Fonte: \cite{sundaramoorthy2022uml}}
    \label{image:concepts:uml:deployment:example}
\end{figure}